% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - -%
% Descrição do Arquivo                                                       %
% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - -%
% Arquivo com a décima aula do curso de LaTeX dos bolsistas Instrutores.     %
% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - -%
\section{Beamer 1}

\subsection{Estrutura básica}
O \LaTeX tem uma classe destinada a fazer apresentação de slides que é o
\emph{beamer}\footnote{É importante dizer que o \emph{beamer} não vem no
  pacote mais básico do \LaTeX}. A estrutura mais básica de uma apresentação
em \emph{beamer} é a seguinte : \\
\begin{flushleft}
  \verb!\documentclass{beamer}! \\
  \verb!\begin{document}! \\
    \hspace{1cm}\verb!\begin{frame}! \\
      \hspace{1cm}\verb!\frametitle{Título do slide vai aqui}! \\
      \hspace{1cm}Texto do slide vai aqui. \\
    \hspace{1cm}\verb!\end{frame}! \\
  \verb!\end{document}!
\end{flushleft}

Assim como qualquer tipo de documento em \LaTeX temos de especificar o tipo de
documento, que nesse caso é o \emph{beamer}. Dentro do início e fim do
documento é que temos os frames. Nos frames é aonde iremos colocar o texto
para aparecer no slide. Isto significa que cada ambiente frame corresponde a
um slide. E por fim temos o comando \emph{frametitle} que como o nome já diz
coloca o título para aquele slide em específico. Isso nos possibilita criarmos
uma seção e dentro dela termos slides com diferentes títulos, isso será
explorado mais a frente.


É importante lembrar que dentro de um frame são válidos ambientes como
itemize, enumerate, minipage, equation, figure e outros. A criação do título
da apresentação continua sendo colocada no preambulo do documento só que nessa
caso ela pode ser mais elaborada, como no exemplo abaixo :

\begin{flushleft}
\verb!\title{O nome do título}! \\
\verb!\subtitle{Aqui vai o subtítulo}! \\
\verb!\author{Eu \inst{1} \and Você \inst{2}}! \\
\verb!\institute{!\\
\hspace{1cm}\verb!\inst{1}! \\
\hspace{1cm}\verb!Instituição A! \\
\hspace{1cm}\verb!\and! \\
\hspace{1cm}\verb!\inst{2}! \\
\hspace{1cm}\verb!Instituição B! \\
\verb!}! \\
\verb!\date! \\
\verb!\subject{Curso de LaTeX}!
\end{flushleft}


\subsection{Criando título}
E para criar o título podemos fazer de duas maneiras. Uma usando o
\emph{maketitle} e a outra por \verb!\frame{\titlepage}!, lembrando que ambas
devem estar dentro de um frame. É recomendado que seja utilizado apenas um
frase em separado para o título da apresentação.


Para criarmos o índice da apresentação é bem simples, basta usar o já
conhecido comando \emph{tableofcontents}. Nesse momento é importante dizer que
ao criar as seções você deve fazê-las fora dos frames, a fim de deixar o seu
documento melhor estruturado. O exemplo abaixo ilustra esse fato :

\begin{flushleft}
  \verb!\section{Assunto A}! \\
  \verb!\begin{frame}! \\
  \hspace{1cm}\verb!\frametitle{título do frame}! \\
  \hspace{1cm} texto \ldots \\
  \verb!\end{frame}! \\
  \verb!\section{Assunto B}! \\
  \verb!\begin{frame}! \\
  \hspace{1cm}\verb!\frametitle{título do frame}! \\
  \hspace{1cm} texto \ldots \\
  \verb!\end{frame}! \\
\end{flushleft}


\subsection{Temas para o beamer}
No \emph{beamer} temos a possibilidade de alterar o layout do documento de
forma bastante simples. No preambulo podemos setar o tema que será usado na
apresentação. Existem diversos deles e eles podem ser encontrados em :
\url{http://www.pletscher.org/writings/latex/beamerthemes.php}
No exemplo abaixo mostrar como setar o tema \emph{warsaw} :
\begin{flushleft}
  \verb!\usetheme{Warsaw}!
\end{flushleft}


\subsection{Blocos}
O \emph{beamer} tem caixas de texto que normalmente são usadas para
destacá-lo. Temos três tipos delas são :
\begin{description}
  \item [block] caixa de texto normal.

  \item [alertblock] caixa de texto destinada a mensagens de aviso ou para
    chamar atenção sobre alguns aspecto.

  \item [exampleblock] como o próprio nome já diz essa caixa de texto serve
    para colocar exemplos.
\end{description}

Abaixo temos um exemplo de como as caixas de texto são usadas :
\begin{flushleft}
\verb!\begin{frame}! \\
 
   \hspace{1cm}\verb!\begin{block}{Essa é uma caixa}! \\
      \hspace{1.5cm} Aqui vai o texto destina destinada a ela. \\
   \hspace{1cm}\verb!\end{block}! \\

   \hspace{1cm}\verb!\begin{block}{Essa é uma caixa de alerta}! \\
      \hspace{1.5cm} Aqui vai o texto destina destinada a ela. \\
   \hspace{1cm}\verb!\end{block}! \\

   \hspace{1cm}\verb!\begin{block}{Essa é uma caixa de exemplo}! \\
      \hspace{1.5cm} Aqui vai o texto destina destinada a ela. \\
   \hspace{1cm}\verb!\end{block}! \\
 
\verb!\end{frame}!
\end{flushleft}

% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - -%
% REFERÊNCIAS                                                                %
%http://www.math-linux.com/spip.php?article77
%http://www.rennes.enst-bretagne.fr/~gbertran/pages/tutorials_latex.html
%http://en.wikibooks.org/wiki/LaTeX/Presentations
% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - -%
