% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - -%
% Descrição do Arquivo                                                       %
% Arquivo que contém a aula 9 do curso de LaTeX dos bolsistas instrutores do %
% Departamento de Informática da Universidade Federal do Paraná.             %
% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - -%
\section{Modo Matemático 2}

  \subsection{Matrizes e Arrays}
  Para escrevermos matrizes iremos usar o ambiente \emph{matrix} do modo
  matemático. Abaixo temos um exemplo simples de matriz :

  \begin{table}[h]
    \centering

    \begin{tabular}{p{0.3\textwidth} p{0.3\textwidth}}
      \verb!\begin{matrix}!
      \verb!a & b & c \\!
      \verb!d & e & f \\!
      \verb!g & h & i!
      \verb!\end{matrix}!
      &
      \vspace{0.20cm}
      $
        \begin{matrix}
        a & b & c \\
        d & e & f \\
        g & h & i
        \end{matrix}
      $

      \tabularnewline
    \end{tabular}
  \end{table}

  Assim como nas tabelas as colunas da matriz são separadas por \&. E como não
  temos de especificar quantas colunas queremos devemos colocar um nova linha
  par dizer que a coluna acabou. E as linhas terminam somente com um
  \emph{end} do ambiente \emph{matrix}. Lembrando que é necessário adicionar o
  pacote \emph{amsmath} para compilar corretamente o arquivo \TeX{} com a
  matriz.


  As matrizes normalmente são delimitadas por parênteses. Para isso iremos
  usar ambientes pré-definidos que já incluem um delimitador, alguns deles
  seriam :
  \begin{table}[h]
    \centering

    \begin{tabular}{|c|c|}
      \hline
      Ambiente & Delimitador \\

      \hline
      pmatrix & ( ) \\

      \hline
      bmatrix & [ ] \\

      \hline
      vmatrix & $| |$ \\

      \hline
    \end{tabular}
  \end{table}

  Existem outros mas por uma questão didática iremos mostrar um exemplo usando
  o ambiente \emph{pmatrix}. Abaixo segue o uso do ambiente \emph{pmatrix}
  para construir uma matriz.

  \newpage

  \begin{table}[h]

    \begin{tabular}{p{0.7\textwidth} p{0.3\textwidth}}
      \verb!A_{m,n} =! \\
      \verb!\begin{pmatrix}!
      \verb!a_{1,1} & a_{1,2} & \cdots & a_{1,n} \\!
      \verb!a_{2,1} & a_{2,2} & \cdots & a_{2,n} \\!
      \verb!\vdots  & \vdots  & \ddots & \vdots  \\!
      \verb!a_{m,1} & a_{m,2} & \cdots & a_{m,n}!
      \verb!\end{pmatrix}!
      &
      \[
        A_{m,n} =
        \begin{pmatrix}
        a_{1,1} & a_{1,2} & \cdots & a_{1,n} \\
        a_{2,1} & a_{2,2} & \cdots & a_{2,n} \\
        \vdots  & \vdots  & \ddots & \vdots  \\
        a_{m,1} & a_{m,2} & \cdots & a_{m,n}
        \end{pmatrix}
      \]
      \tabularnewline
    \end{tabular}
  \end{table}
  

  \subsection{Texto nas equações}
  Às vezes é necessário colocar um pouco de texto juntamente com equações. É
  importante observar que modo matemático o texto será tratado como se fosse
  um monte de letras ou símbolos, o que não é o efeito desejado. Veja o que
  acontece quando fazemos \verb!$x^2 < 2^x somente se x \geq 5$! no modo
  matemático :
  \[
    x^2 < 2^x somente se x \geq 5
  \]

  Se queremos que o \LaTeX trate como texto as palavras dentro do matemático
  devemos usar o comando \emph{text}. Caso queira adicionar formatação ao
  texto temos os seguintes comandos :
  \begin{description}
    \item [text] apenas texto sem formatação.

    \item [textit] texto em \textit{itálico}.

    \item [textbf] texto em \textbf{negrito}.

    \item [textrm] texto na fonte \textrm{Times New Roman}.
  \end{description}

  Reescrevendo o exemplo apresentado acima
  \verb!x^2 < 2^x \textrm{ somente se } x \geq 5! com teremos o seguinte
  resultado :
  \[
    x^2 < 2^x \textrm{ somente se } x \geq 5
  \]

  Observe que teve ser colocado espaços antes e depois do texto entre as
  expressões. Isso acontece pois os espaços são desconsiderados dentro do modo
  matemático.

  \subsection{Enumeração de Equações}
  Ao usar o ambiente \emph{equation} o \LaTeX enumera automaticamente as suas
  equações. Além disso podemos colocar uma label dentro desse ambiente podendo
  criar uma lista de equações ou fazer referência cruzada. Abaixo temos um
  exemplo simples do uso do \emph{equation} :

  \newpage

  \begin{table}[h]
    \centering

    \begin{tabular}{p{0.2\textwidth} p{0.5\textwidth}}
      \verb!\begin{equation}!
        \verb!f(x) = (x+a)(x+b)!
      \verb!\end{equation}!
      &
      \begin{equation}
        f(x) = (x+a)(x+b)
      \end{equation}

      \tabularnewline      
    \end{tabular}
  \end{table}

  % setar para começar enumerar a equação a partir de um número %
  Assim como fazemos em outros ambientes podemos colocar uma label dentro
  dele. Normalmente usamos o comando \emph{ref} para fazer referência uma
  label. Com relação ao ambiente \emph{equation} ele também pode ser usado mas
  é mais recomendado usar o \emph{eqref} nesse caso. Abaixo temos um exemplo
  de como fazer uma referência a uma equação.
  \begin{table}[h]
    \begin{tabular}{p{0.4\textwidth} p{0.5\textwidth}}
      \verb!\begin{equation} \label{eq:eq1}!
        \verb!5^2 -5 = 20!
      \verb!\end{equation}!
      \verb!Referencia a equação \eqref{eq:eq1}!
      &
      \begin{equation} \label{eq:eq1}
        5^2 -5 = 20
      \end{equation}
      \hspace{2cm} Referencia a equação \eqref{eq:eq1}

      \tabularnewline
    \end{tabular}
  \end{table}

  A enumeração das equações é relativa a seção ou a subseção. Esse
  comportamento é setado no preambulo do documento da seguinte forma :
  \begin{description}
    \item [Numeração relativo a seção] \verb!\numberwithin{equation}{section}!

    \item [Numeração relativo a subseção] \verb!\numberwithin{equation}{subsection}!
  \end{description}
  
  \subsection{Comando align}
  Quando queremos colocar mais de uma equação ou ela ocupa mais de uma linha o
  comando \emph{align} nos permite fazer a formatação necessária para isso. Um
  exemplo seria colocar estas equações $a_n = a_1 + (n-1)r$ e $a_n = a_{n-1} +
  r$ dentro de um ambiente \emph{subequations}, para isso basta fazer o
  seguinte :
  \begin{table}[h]
    \begin{tabular}{p{0.2\textwidth} p{0.6\textwidth}}
      \verb!\begin{subequations}!
        \verb!\begin{align}!!
          \verb!a_n = a_1 +(n-1)r \\!
          \verb!a_n = a_{n-1} + r!
        \verb!\end{align}!
      \verb!\end{subequations}!
      &
      \begin{subequations}
        \begin{align}
          a_n = a_1 +(n-1)r \\
          a_n = a_{n-1} + r
        \end{align}
      \end{subequations}

      \tabularnewline
    \end{tabular}
  \end{table}

  Agora se temos uma equação ou expressão que é muito grande para caber numa
  linha devemos fazer o seguinte : \\
  \begin{minipage}{0.6\textwidth}
    \verb!\begin{align}!
      \verb!f(x) &= x^4 + 7x^3 + 2x^2 \nonumber \\!
      \verb!&\qquad {} + 10x + 12!
    \verb!\end{align}!
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{0.5\textwidth}
    \begin{align}
      f(x) &= x^4 + 7x^3 + 2x^2 \nonumber \\
      &\qquad {} + 10x + 12
    \end{align}
  \end{minipage}

  É importante observar que a escrita tem a mesma dinâmica do que escrever uma
  matriz. Ou seja o \& separa cada coluna. Nesse caso temos f(x) na primeira
  coluna e na segunda temos a equação. Como usual o \verb!\\! indica a quebra
  de linha. O comando \emph{nonumber} é utilizado pois a enumeração no
  ambiente \emph{align} é diferente do \emph{equation}. E por isso precisamos
  dizer para o \emph{align} não enumerar a equação na linha. Nesse caso apenas
  a última linha não possui o \emph{nonumber} porque quero enumerar apenas a
  última linha da equação.

  \subsection{Ambientes cases}
  Para escrevermos funções que são escritas usando \{ iremos usar o
  ambiente \emph{dcases}. Assim como outro ambientes já mostrados o
  ambiente \emph{cases} é escrito no mesmo estilo de uma
  tabela. Abaixo temos um exemplo de uso do \emph{cases} :
  \begin{minipage}{0.5\textwidth}
    \verb!\[! \\
     \verb!u(x) =! \\
      \verb!\begin{cases}! \\
        \verb!\exp{x} & \text{if } x \geq 0 \\! \\
        \verb!1       & \text{if } x < 0! \\
      \verb!\end{cases}! \\
    \verb!\]!
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{0.5\textwidth}
    \[
     u(x) =
      \begin{cases}
        \exp{x} & \text{if } x \geq 0 \\
        1       & \text{if } x < 0
      \end{cases}
    \]
  \end{minipage}
  
% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - -%
