%----------------------------------------------------------------------------%
% /* Descrição do Arquivo */                                                 %
%----------------------------------------------------------------------------%
% Mostra como entrar no modo matemático, escrever símbolos e formulas usando %
% frações, potências e outros.                                               %
%----------------------------------------------------------------------------%
\section{Modo Matemático 1}
O modo matemático do \LaTeX é muito útil para escrever formulas,
equações, provas e teoremas matemáticos. Para entrar no ambiente matemático
basta fazer \verb!$ x^2 +2x -1$! ou \verb!\[ x^2 +2x -1\]!.

Na verdade os símbolos \verb!$ ... $! são a forma abreviada de
\verb!\begin{math} ... \end{math}!  assim como \verb!\[ ... \]! é a
abreviação de \verb!\begin{equation} ... \end{equation}!. Existe uma
diferença sutil entre o \emph{math} e \emph{equation} que será explorado mais
adiante.


  \subsection{Letras gregas e símbolos}
  Como dito anteriormente o modo matemático é usado para facilitar a
  vida de quem tem de escrever equações. Um exemplo disso pode ser visto
  abaixo com a tabela das letras gregas.

  \begin{table}[h]
    \caption{Exemplo de letras gregas}
    \centering
    \begin{tabular}{|c|c|}
      \hline
      Simbolo & Como escrever em \LaTeX \\
      \hline

      $\alpha$ & \verb!\alpha! \\
      \hline

      $\beta$ & \verb!\beta! \\
      \hline

      $\gamma$ & \verb!\gamma! \\
      \hline

      $\delta$ & \verb!\dela! \\
      \hline
    \end{tabular}
  \end{table}

  Além disso ainda temos as seguinte formatações abaixo para letras :
  \begin{table}[h]
    \caption{Exemplos de formatação de símbolos}
    \begin{tabular}{|c|c|c|}
      \hline
      Comando em \LaTeX & Resultado esperado & Descrição \\
      \hline

      \verb!\mathnormal{l}! & $\mathnormal{l}$ & para notações
      matemáticas. \\
      \hline

      \verb!\mathfrak{A}! & $\mathfrak{A}$ & usado em notações
      algébricas. \\
      \hline

      \verb!\mathcal{A}! & $\mathcal{A}$ & usando em notações de
      conjunto. \\
      \hline

      \verb!\mathbb{Z}! & $\mathbb{Z}$ & usado para conjuntos especiais. \\
      \hline
    \end{tabular}
  \end{table}

  Ainda existe mais tipos de formatação como \verb!a'! $a'$ e \verb!\vec{a}!
  $\vec{a}$.

  
  Ainda com relação aos símbolos temos os relacionais, binários e
  outros. Existe uma grande quantidade de símbolos em \LaTeX e é mais
  interessante termos uma tabela com deles e ir aprendendo de acordo com a
  necessidade. No link a seguir temos uma tabela bem completa dos símbolos
  matemáticos : 
  \url{http://amath.colorado.edu/documentation/LaTeX/Symbols.pdf}


  \subsection{Potências e índices}
  Para escrever potências e índices o \LaTeX se utiliza de uma ideia simples
  que pode ser expandida para outros contextos.

  Ao escrever um índice podemos pensar que ele está subscrito e para isso
  iremos fazer \_\{escrever o índice\}. Então teremos o seguinte resultado :

  \newpage

  \begin{table}[h]
    \centering

    \begin{tabular}{c c}
      Exemplo & Código \LaTeX \\

      $a_0$ & \verb!$a_0$! \\

      $\mathcal{C}_{l-1}$ & \verb!$\mathcal{C}_{l-1}$!
    \end{tabular}
  \end{table}

  Com relação as potências podemos pensar que elas estão sobrescritas e
  usaremos \^ para escrever a potência entre chaves, da seguinte forma :

  \begin{table}[h]
    \centering

    \begin{tabular}{c c}
      Exemplo & Código \LaTeX \\

      $2^{n-1}$ & \verb!$2^{n-1}$! \\

      $n^5 + 4n^2 + 2$ & \verb!$n^5 + 4n^2 + 2$!
    \end{tabular}
  \end{table}

  E por fim ainda podemos misturar numa mesma equação índices e potências da
  seguinte forma \verb!k_{n+1} = n^2 + k^2_n - k_{n-1}! resultando no exemplo
  abaixo :
  \[
    k_{n+1} = n^2 + k^2_n - k_{n-1}
  \]

  \subsection{Frações}
  A divisão pode ser escrita da forma tradicional usado símbolo \/ que é o
  operador de divisão. Ou escrevê-la usando o comando \emph{frac} que deve se
  informado o numero e denominador com a seguinte sintaxe
  \verb!\frac{numero}{denominador}! . Um exemplo disso seria o seguinte
  \verb!S_n = \frac{a_1(q^n -1)}{q-1}!
  \[
    S_n = \frac{a_1(q^n -1)}{q-1}
  \]

  E por fim ainda podemos colocar uma fração dentro da outro como no exemplo
  \verb!\frac{\frac{1}{x}+\frac{1}{y}}{y-z}!
  \[
    \frac{\frac{1}{x}+\frac{1}{y}}{y-z}
  \]

  \subsection{Somatórios e produtório}
  A escrita de somatórios e produtórios em \LaTeX é bastante simples e basta
  fazer o seguinte para escrevê-los :

  \begin{table}[h]
    \caption{Como escrever somatório e produtório}
    \centering

    \begin{tabular}{|c|c|}
      \hline
      Expressão & Como escrever em \LaTeX \\

      \hline
      $\sum_{i = 0}^{n} a_i$ & \verb!$\sum_{i = 0}^{n} a_i$!\\

      \hline
      $\prod_{i = 0}^{n} a_i$ & \verb!$\prod_{i = 0}^{n} a_i$! \\

      \hline
    \end{tabular}
  \end{table}

  Repare que usando \$ para escrever uma equação ela ficou com uma aparência
  não muito boa. Isso pode ser resolvido por usar o comando
  \emph{displaystlye} dentro do modo matemático. Como no exemplo abaixo :

  \newpage

  \begin{table}[h]
    \begin{tabular}{c c}
      Sem \emph{displaystyle} & código em \LaTeX \\

      $\sum_{i = 0}^{n} a_i$ & \verb!$\sum_{i = 0}^{n} a_i$! \\

      Com \emph{displaystyle} & código em \LaTeX \\

      $\displaystyle \sum_{i = 0}^{n} a_i$ &
      \verb!$\displaystyle \sum_{i = 0}^{n} a_i$!
    \end{tabular}
  \end{table}

  O comando \emph{displaystyle} pode ser usado não só apenas em
  somatórios. Mas também em quanto expressão que for usada no modo matemático
  com \emph{math} ou \$.

%----------------------------------------------------------------------------%
